---
title: 涨落定理
date: 09-10-2022
---

涨落定理描述的是对于一个非平衡操作，正向和反向演化轨迹的概率比值。

考虑一个主方程描述的离散系统

$$
\frac{d}{dt}p_m(t) = \sum_{m'}W_{m,m'}(\lambda_t)p_{m'}
$$

这里的迁移概率是由一个外界操控所决定的，$\lambda_t$。这个外界操控随时间变化，讲系统由一个初始稳态带到一段时间后的末稳态。考虑到这是一个随机系统，相同的操作所产生的随机轨迹是不同的。考虑到一个轨迹 $\mathbf{m}$, 我们可以计算这个轨迹的概率

$$
\begin{aligned}
\mathcal{P}_\mathbf{m} 
&=p_{m_0}(0) P_S(m_N|\tau_N,T)\prod_{j=0}^{N-1}P_S(m_j|\tau_j,\tau_{j+1})P(m_j\to m_{j+1}|\tau_{j+1})\\
\end{aligned}
$$

这里计算了在$t\in[\tau_j,\tau_{j+1})$ 这个时间段内停留在状态 $m_j$ 的概率，乘上在$\tau_{j+1}$ 时刻跳到状态 $m_{j+1}$的概率。

对于停留概率，我们可以写作

$$
P_S(m_j|\tau_j,\tau_{j+1})=\exp\left[\int_{\tau_j}^{\tau_{j+1}}W_{m_j,m_j}(\lambda_t) \rm{d}t\right]
$$

而对于跃迁概率，则是可以很简单地写作

$$
P(m_j\to m_{j+1}|\tau_{j+1}) = W_{m_{j+1},m_j}(\lambda_{\tau_{j+1}})
$$

由此我们得到整个轨迹的概率

$$
\mathcal{P}_\mathbf{m}=p_{m_0}(0)
\exp\left[\int_{\tau_N}^{T}W_{m_N,m_N}(\lambda_t) \rm{d}t\right]\prod_{j=0}^{N-1}W_{m_{j+1},m_j}(\lambda_{\tau_{j+1}})\exp\left[\int_{\tau_j}^{\tau_j+1}W_{m_j,m_j}(\lambda_t) \rm{d}t\right]
$$

然后我们还可以考虑反向轨迹 $\mathbf{\bar{m}}$的概率

$$
\mathcal{P}_\bar{\mathbf{m}}
=p_{m_N}(T)\exp\left[\int_{\bar{\tau}_N}^{\bar{T}}W_{\bar{m}_N,\bar{m}_N}(\lambda_\bar{t}) \rm{d}t\right]
\prod_{j=0}^{N-1}W_{\bar{m}_{j+1},\bar{m}_j}(\lambda_{\bar{\tau}_{j+1}})\exp\left[\int_{\bar{\tau}_j}^{\bar{\tau}_j+1}W_{\bar{m}_j,\bar{m}_j}(\lambda_\bar{t}) \rm{d}t\right]
$$

注意到这里 $\lambda_{t} = \lambda_{T-t}$，$\bar{m}_j = m_{N-j}$，那么上面这个可以用正向轨迹写作

$$
\begin{aligned}
\mathcal{P}_\bar{\mathbf{m}}
&=p_{m_N}(T)e^{\int_{T-\tau_0}^{T}W_{m_0,m_0}(\lambda_t) 
\rm{d}t}
\prod_{j=0}^{N-1}W_{m_{N-j-1},m_{N-j}}(\lambda_{T-\tau_{j+1}})e^{\int_{T-\tau_j}^{T-\tau_{j+1}}W_{m_{N-j},m_{N-j}}(\lambda_{t}) \rm{d}t}\\
&=p_{m_N}(T)e^{\int_{T-\tau_0}^{T}W_{m_0,m_0}(\lambda_t) 
\rm{d}t}
\end{aligned}
$$


其实我们还可以把停留和跃迁两者分开算，得到

$$
\mathcal{P}_\mathbf{m}=p_{m_0}(0) \prod_{j=0}^{N}P_S(m_j|\tau_j,\tau_{j+1})\prod_{j=0}^{N-1}P(m_j\to m_{j+1}|\tau_{j+1})
$$

而反向轨迹的概率则是

$$
\bar{\mathcal{P}}_\mathbf{\bar{m}}=p_{m_N}(T) \prod_{j=0}^{N}P_S(m_{N-j}|T-\tau_{j+1},T-\tau_{j})\prod_{j=0}^{N-1}P(m_{N-j}\to m_{N-j-1}|T-\tau_{j+1})
$$

由于停留概率项在两者都相同而取消，留下的不同的项则为

$$
\frac{\prod_{j=0}^{N-1}P(m_{N-j}\to m_{N-j-1}|T-\tau_{j+1})}{\prod_{j=0}^{N-1}P(m_j\to m_{j+1}|\tau_{j+1})
}=\prod_{j=0}^{N-1}\frac{W_{m_{j+1},m_{j}}(\lambda_{\tau_j})}{W_{m_{j},m_{j+1}}(\lambda_{\tau_j})}
$$

我们从而得到了张落定理（Crooks' relation）

$$
\ln\frac{\mathcal{P}_\mathbf{m}}{\bar{\mathcal{P}}_\mathbf{\bar{m}}}
=\ln\frac{p_{m_0}(0)}{p_{m_N}(T)}+
\sum_{j=0}^{N-1}\ln\frac{W_{m_{j+1},m_{j}}(\lambda_{\tau_j})}{W_{m_{j},m_{j+1}}(\lambda_{\tau_j})}
$$

如何把这个涨落定理和做功联系起来？考虑到

$$
\frac{W_{m_{j+1},m_{j}}(\lambda_{\tau_j})}{W_{m_{j},m_{j+1}}(\lambda_{\tau_j})} = \Delta E_{m_{j+1},m_j}(\lambda_{\tau_j})\beta = \frac{\delta Q_{m_{j+1},m_j}}{k_BT}
$$

## 参考文献
> 1. Esposito, M. and Van den Broeck, C., 2010. Three detailed fluctuation theorems. _Physical review letters_, _104_(9), p.090601.